
<p dir="ltr" style="padding: 10px"><img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/oBgjd5Ja0sEKdr-u8QUt0C2DvMTOQlWXnjIs1Z_cBYf8w7q4QLSg57PVuomMMDBgijXBBj66XijCrZj82CJt3vNsjLvI2IVBcV5gJFPD0ZzLXRSb8SD6ATmIJDkXJZT0cjLjuFfo" style="padding: 10px; height: unset !important;" />

Печь-буржуйка ― универсальный отопительный прибор, который может применяться для обогрева небольших помещений и приготовления пищи, так как многие модели предусматривают варочную поверхность. В России такие устройства появились еще в начале 19 века и были широко распространены вплоть до массового внедрения систем централизованного отопления. В наши дни интерес к буржуйкам возвращается за счет их доступности, компактности и энергоэффективности. Устройства обычно приобретают для загородных домов и дач, где нет возможности подвести газовое отопление.


Помимо этого, печь будет уместна для отопления гаража, теплицы, мастерской, летней кухни или другого небольшого помещения. Современные модели создаются с применением передовых инженерных технологий и представляют собой не только качественные отопительные приборы, но и стильные предметы интерьера.&nbsp;
&nbsp;

Содержание:&nbsp;
&nbsp;
<ul>
	<li>
<a href="#osob">1. Конструкция и особенности применения буржуйки</a></li>
<li>
<a href="#nedos">2. Преимущества и недостатки буржуек</a></li>
<li>
<a href="#options">3. Виды буржуек</a></li>
<li>
<a href="#how_choose">4. Как выбрать печь-буржуйку?</a></li>
<li>
<a href="#montagne">5. Монтаж печи-буржуйки</a></li>
<li>
<a href="#by_yourself">6. Печь-буржуйка своими руками:</a></li>
</ul>
<ul>
	<li dir="ltr">
	из газового баллона;
	</li>
	<li dir="ltr">
	из листового металла;
	</li>
	<li dir="ltr">
	на отработке.&nbsp;
	</li>
</ul>
<ul>
<li><a href="#recomendations">7. Рекомендации по эксплуатации печи-буржуйки</a></li>
	</ul>

<h2 id="osob">Конструкция и особенности применения буржуйки</h2>

<p>&nbsp;
&nbsp;



&nbsp;

Самые простые модели печей предусматривают следующие элементы:
&nbsp;

<ul>
	<li dir="ltr">
	компактный металлический корпус на ножках, состоящий из топки и зольника;
	</li>
	<li dir="ltr">
	отдельные дверцы для топливного отдела и поддона с золой;
	</li>
	<li dir="ltr">
	дымоход, расположенный сбоку или с торца корпуса;
	</li>
	<li dir="ltr">
	экраны, отражающие тепловую энергию внутрь топки и поддерживающие необходимую температуру;
	</li>
	<li dir="ltr">
	подиум ― металлический лист толщиной не менее 3 мм, уложенный на базальтовый картон.&nbsp;
	</li>
</ul>
&nbsp;

Печи-буржуйки обычно изготавливают из листов стали или чугуна сварным способом.&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh4.googleusercontent.com/Fb5hLPKml2kJ-yX2BOJbf2O9RXaSFBIq9WfEbRZTsxrexDLKsxHAQ_iJOnXM7e0azj57nekUwpkhaycO1H4YzUZVfgQGdlQE9DmzDkNrPoUMtaZrVzFTsjEH2RBooXuoo_1UE36Q" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


Устройства могут иметь различную форму, но наиболее распространены прямоугольная и круглая. Верхняя плоскость корпуса может использоваться для приготовления пищи. Основной вид топлива ― дрова, но современные модели могут работать на пеллетах и предусматривать систему дожига дымовых газов. Буржуйки более усовершенствованной колосниковой конструкции работают на угле.&nbsp;
&nbsp;


<p dir="ltr" style="padding: 10px"><img style="object-fit: contain"  src="https://lh3.googleusercontent.com/yDixdnugFt0VOtrPcdOq5AMO2Lw1t_Fu63j344HxpcrNH__fIILlZZHVHpp2Q0JbbHUoWZvwsM87e6AGUdMnpDurdaqS55YPJJKlpKTib_xDBAZOzW03kzgksWqiqp8iVCdRlodW" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


Стандартные печи справляются с обогревом помещений площадью 30―60 м&sup2;. Пользователям при этом важно учитывать, что формально буржуйка попадает в категорию переносных отопительных приборов, а потому на нее не распространяются требования правил пожарной безопасности.&nbsp;

Вместе с тем такие печи нуждаются в максимально аккуратном обращении. Устройство необходимо размещать на огнеупорном поддоне, опорные ножки конструкции желательно закрепить к полу.&nbsp;



<p dir="ltr" style="text-align:center">У новых моделей можно обратить внимание на следующие опции:
&nbsp;

Режим медленного горения. У таких устройств предусмотрен герметичный затвор, предотвращающий поступление отработанных газов в помещение. В то же время пользователь может менять положение задвижек, установленных на воздухозаборниках зольника и дверцы и тем самым регулировать приток воздуха и интенсивность сжигания топлива. По этому принципу создаются&nbsp; не только буржуйки, но и все современные печи длительного горения.&nbsp;
&nbsp;

Дожиг дымовых газов. Специальная система устанавливается в верхней части топки. Она снижает температуру дыма, поступающего в трубу, и увеличивает КПД работы отопительного прибора.&nbsp;
&nbsp;

Вставки из жаропрочного стекла. Как правило, их размещают на дверце топки, чтобы можно было следить за процессом сгорания топлива и вовремя подкладывать новые порции дров или гранул. Вместе с тем вставки из стекла позволяют стилизовать буржуйку под камин и тем самым решить эстетические задачи при оформлении помещения.&nbsp;
&nbsp;

Жаропрочная отделка внутренних стенок. Для этих целей применяется шамот и другие материалы. Внутренняя облицовка печи способствует более продолжительному сохранению тепла и защите стенок топки от перегрева, благодаря чему повышается КПД и продлевается срок службы отопительного прибора.&nbsp;
&nbsp;

<h2 id="nedos">Преимущества и недостатки буржуек</h2>
&nbsp;


<div style="display:flex">
	<div style="display:flex; width: 100%; justify-content: center;">
<img style="object-fit: contain"  src="https://lh5.googleusercontent.com/ax6Y7_JCTzk8JptxZN6zrOoffQzL5ct2emQyK8nR4EhUgq0yJtM_1muKb0D0WgUpSnn6VUfUW7yJDf2jP0IlVMj0IGNqmKDgattElgPGVXouIZ-SnYbgEnjn22wxwm2ZrhnJ9IM7" style="padding: 10px; height: 100px; width: 100px; object-fit: contain;" />

</div>
<div style="display:flex; width: 100%; justify-content: center;">
<img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/M_IGKgycYBCuNrbuZWE8edgZALe82RS_YK3vdehalXMD93iPuWwbfHZv7f2-KOuxjG8yQfE1XmTrWZtIHTqhcjnV4H45hgOUBdybijm9yGCrDevG4tVE1-ltrAD4gn3_VPLTpBqw" style="padding: 10px; height: 100px; width: 100px;object-fit: contain;" />
</div>
</div>
<div style="display:flex">
	<div style="display:flex; width: 100%; justify-content: center;">
<ul>
	<li dir="ltr">
	надежная простая конструкция, в которой нечему ломаться;
	</li>
	<li dir="ltr">
	компактность, за счет чего печь можно перемещать и убирать на хранение;
	</li>
	<li dir="ltr">
	быстрый прогрев небольшого помещения;
	</li>
	<li dir="ltr">
	широкий выбор видов топлива (дрова, ветки, строительный мусор, топливные брикеты);
	</li>
	<li dir="ltr">
	нетребовательность к периодичности эксплуатации (может выдерживать продолжительные периоды простоя);
	</li>
	<li dir="ltr">
	компактность и эргономичность;
	</li>
	<li dir="ltr">
	возможность самостоятельного монтажа;
	</li>
	<li dir="ltr">
	широкий выбор стилизованных моделей для различных интерьеров;
	</li>
	<li dir="ltr">
	доступная цена.&nbsp;
	</li>
</ul>
	</div>
<div style="display:flex; width: 100%; justify-content: center;">
<ul>
	<li dir="ltr">
	классические модели быстро сжигают дрова и нагревают помещение, но так же быстро остывают;
	</li>
	<li dir="ltr">
	у простых печей невозможно регулировать интенсивность горения, а значит, и контролировать расход топлива;&nbsp;
	</li>
	<li dir="ltr">
	нельзя оставлять без внимания, необходимо постоянно подкидывать дрова и следить за безопасностью;
	</li>
	<li dir="ltr">
	если у печи маленькая топка, придется подготавливать топливо (рубить дрова или распиливать брекеты);
	</li>
	<li dir="ltr">
	если требуется организация горячего водоснабжения, лучше рассмотреть другие варианты печного оборудования.&nbsp;
	</li>
</ul>
</div>
	</div>


Перед совершением покупки необходимо определиться, для каких целей вам требуется буржуйка, как часто вы планируете топить печь, какой расход топлива предполагаете, нужен ли вам профессиональный монтаж. Все эти параметры напрямую влияют на стоимость модели и особенности ее дальнейшей эксплуатации.&nbsp;
&nbsp;

<h2 id="options">Виды буржуек</h2>
&nbsp;

По материалу изготовления корпуса выделяют модели:
&nbsp;



<img style="object-fit: contain"  src="https://lh4.googleusercontent.com/UokJJlXcpJR_SHntrVVidFf5lF0h804tyRDGVMKRhb6YvuY7AD2Q_h8cz9MrsJ7aZr2cWqQJxddemyDZUEWwPYwMcSZA-sau2nu3Lj7-q4F_QjKHmXDi5ISatB6r0FsPWHO4a1Y3" style="padding: 10px; height: unset !important;" />



<img style="object-fit: contain"  src="https://lh3.googleusercontent.com/PnmV8LNZyqn0NDElKFhx-gILmoA5023PPZew_HDHPHLu3JaryIp_IJVOyahlX8y3iXyPHgJ7-4kiiOX4UvbY8m3B2Chmgd3xPlC5z0iqCg15Jk5ktAjU_ad18rC15tMuZWruq5kX" style="padding: 10px; height: unset !important;" />





Стальные (имеют относительно небольшой вес, быстро нагреваются и остывают).



Чугунные (массивные модели, которые дольше греются и медленнее отдают тепло).



Чугун служит дольше, так как этот материал долго не прогорает. Вместе с тем такие изделия достаточно хрупкие, их можно расколоть из-за случайного удара.&nbsp;
&nbsp;

По конструктивным особенностям отопительные устройства могут быть:&nbsp;
&nbsp;



<img style="object-fit: contain"  src="https://lh4.googleusercontent.com/e9dJbu2TTavxNHzCfQv6fcWdwHjG_cFRRDOPH1SLvjMDIoId91chedA3Kzph8F2vRMy9IiYoYWC2E3KVHgEE0mDBsoZMCJsEiXuq9PimOftuOr49Z-vXyjmrpt4aCjs5AeRHjJdT" style="padding: 10px; height: unset !important;" />



<img style="object-fit: contain"  src="https://lh5.googleusercontent.com/JwM7BwruUl4d43cPVhI9Y5yThcG8fWhARwW41HT-lr60Th5owMua_xm3FNs0OfbJxRf_JmrvXIl6ftjyr-4X61SvnWT4Z2Hx9rOl2oc66nWhFz3b8EWd_ibdvlx8BmpTiuo6DOVK" style="padding: 10px; height: unset !important;" />





На ножках



На плоском основании



Печи-буржуйки на ножках нуждаются в дополнительном монтаже ― закреплении на подиуме. Изделия на плоском основании просто устанавливаются на металлическом листе с подложкой из негорючих материалов или же дополнительно закрепляются внутренними крепежами.&nbsp;
&nbsp;

По форме корпуса выделяют модели:
&nbsp;



<img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/U4GQP1F_TUl_j-IzDVNk0IkjBTxmqtTNkKS_aNUgsVTR0Vvw8envmqbnIC_K1ZEYSmjwcgXFDDTzve5VA8JI3JT53kVO81EOJCK4u_dpLBJ8NVQH-iya-XqYMgE5AczEjCMt--fC" style="padding: 10px; height: unset !important;" />



<img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/vK8Xxo9q7q-YsmYPQjt3jEx7jo1Gr_vzE9k43mDIuepnX-WX1IDQshGa9r91Xyvp109rlw2wU-KZmpP8X-suoBvzfSqtzya3DWAO-Nye5KVr9ca52IWFMBFLGfFudKjupte2q79r" style="padding: 10px; height: unset !important;" />





Прямоугольные



Квадратные





<img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/UWrcq93Ay9G3E2hWD4tyEPjW2bAefc7zc1TMc0SlBIPUk9OqKmS8K43qYJ5ArLNLj-Eu8BF7c9nbRFx56yOJQSsxHlv-snTv1PNLnPz8NgWX4SvgvAb_-A6V3faMTgfWNmjvozjI" style="padding: 10px; height: unset !important;" />



<img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/l163Xg_gbxcdEN1whyntqaZsSBoPS2iFpZ_Q8XmlbZkfYTB_DDIFs9C9pP22737auKo73GsSQpROcSOHQygbSLCWaOwMd9zqIPG4hP6O7ujaoHMPsbMryH7Cx12C0rilOp37Z_pb" style="padding: 10px; height: unset !important;" />





Овальные



Круглые





<img style="object-fit: contain"  src="https://lh5.googleusercontent.com/bu2mZWwFYB5m_C_ZnG7AeIdViuzxrlMfy-JhsdIAzskJDbgUzEwtbngs6SA3TMQuA-IGRbcCJDDO3NyWAesZyEvR7wD4cn9t4foERh59Tm7gbVcAzIcD9ytCJmy_LBZZyKdgnRrb" style="padding: 10px; height: unset !important;" />



<img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/4-ztGV0upicT_008BnkR7kpCmhfh5QsLSdjKg-9rU012gn8iScCWT3jQYB4YHJ5V9DK1P9JO5cjgRXO85jhDo4903GVWSbwPuDdVT8ADjwwPvLGgQkqZE6zDIcSTsULFPJmJIivq" style="padding: 10px; height: unset !important;" />





Бочковидные



Нестандартной формы



По отзывам, удобнее всего пользоваться классическими прямоугольными буржуйками, так как в них легче закладывать дрова.&nbsp;
&nbsp;

По функциональному назначению выделяют печи:
&nbsp;

<ul>
	<li dir="ltr">
	для отопления помещений;
	</li>
	<li dir="ltr">
	универсальные, оснащенные конфорками, на которых можно готовить еду.&nbsp;
	</li>
</ul>
&nbsp;

Как правило, печные конфорки представляют собой съемные кружки различного диаметра. При необходимости их отодвигают в сторону кочергой, чтобы поставить посуду на открытый огонь.&nbsp;
&nbsp;

По типу работы выделяют буржуйки:
&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh5.googleusercontent.com/3T1iMXYrLl3TZM7MKArIjGAQ5WRXvED1RK3ET5W2NteAUp7G85FsuizS-SenwCy-AyomWYldphejr05gMsSai37qVLr1aCMvdyVXbqXtST6m5dE71LwPuyl9TW8hKd8epE51WTV5" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


Классические&nbsp;
&nbsp;

Это печи с максимально простой конструкцией, которая предусматривает корпус с отделениями для топки и золы, а также дымоход. Устройство позволяет очень быстро отопить небольшое помещение за счет сгорания дров, но при этом никак не помогает экономить на топливе. Вместе с тем такую печь может изготовить практически каждый пользователь из подручных материалов.&nbsp;




<img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/qedchesHDzJNgqJSHPVDM9x0KmrhSHUJBnk-0vPv8h0x2qTxO_3-GrHEdFLHp82P3uGECy2kmZr7JyUfyhr_JEZFWrLx5LCmdHxHYPS7ZS5LvdB2gutiXy1qWww8zgX60-n5sVL2" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


Длительного горения
&nbsp;

Это профессиональные модели, в которых топливо не горит, а медленно тлеет, за счет чего одна закладка дров или брикетов полностью сгорает в течение 1―2 суток. Конструктивно буржуйка длительного горения состоит из нескольких отсеков. В один из них закладывается топливо. Примерно через 20 минут после начала горения, когда дрова уже полностью охвачены огнем, отверстие, через которое подается воздух, почти полностью перекрывается.&nbsp;



В результате пламя почти угасает и начинается процесс тления и выделения газа, который далее поступает во вторую камеру. Газ, выделяющийся в процессе пиролиза, также подвергается сжиганию, за счет чего выделяется большое количество тепла.&nbsp;
&nbsp;

<h2 id="how_choose">Как выбрать печь-буржуйку?</h2>
&nbsp;

Перед покупкой отопительного прибора важно обратить внимание на следующие параметры:
&nbsp;



1. Цель эксплуатации. Буржуйки обычно используют для решения временных задач: отопления летней кухни, дачного дома и других небольших помещений. Если пользователи планируют жить в доме зимой, стоит рассмотреть другой вариант.&nbsp;
&nbsp;

2. Мощность. Этот параметр напрямую зависит от площади отапливаемого помещения. Помимо этого, при расчетах стоит принять во внимание материал, из которого построено помещение. Для домов из бетона, камня или кирпича следует выбирать более мощные модели. В среднем на 10 м&sup2; требуется 1 кВт тепловой энергии.&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh4.googleusercontent.com/TzKZu2K9XOGyUqo73L-VQWZTfI0pK2SwAbOEf4cebqfkgb5qy6qp9IXA6QzUPuft3jQUJwghsBsq0qkJCbbM73Q4NJErhwiOnE0Ap9nhMfQxgcGsZYVNY_VURZDz0PEOk2uNkiy6" style="padding: 10px; height: unset !important;" />

&nbsp;

3. Время работы. Если пользователи планируют жить в дачном доме несколько дней подряд, стоит приобрести буржуйку длительного горения.&nbsp;
&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh3.googleusercontent.com/1pb_hH-R1qFMBLu_NG4OCx5bXwYGCGMjGOsVynOr1fSqvDJhvbHL1HI2mQ5UEXBQBqcfuKIy8nJNJaIeVzIkkivvAOiL3DMl9-QL1Qd17zTElsd2mFHt6BA62fCidazjBsbZqoH9" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


4. Размеры. Печь необходимо устанавливать в отдалении от мебели и предметов интерьера. Расстояние от стен должно быть не менее 40―50 см. При этом размеры отопительного прибора необходимо соотносить с площадью помещения.&nbsp;
&nbsp;

5. Вес. Массивные чугунные модели могут потребовать дополнительного укрепления пола или даже фундамента перед установкой подиума под печь. Особенно важно учитывать вес отопительного прибора, если его планируется поставить в деревянном доме.&nbsp;


&nbsp;

6. Тип дымохода. На рынке представлены модели с горизонтальным и вертикальным типом дымоотвода. Это необходимо учитывать при выборе места установки печи.&nbsp;
&nbsp;

7. Дополнительные функции. Если имеется необходимость в приготовлении пищи, стоит выбрать модель с конфорками или варочной поверхностью.&nbsp;
&nbsp;

<h2 id="montagne">Монтаж печи-буржуйки</h2>
&nbsp;

Установить конструкцию в помещении можно без привлечения профессионалов. Как показывает практика, самые трудоемкие мероприятия связаны с подготовкой, сборкой и креплением трубы. Все остальные этапы монтажа сложностей обычно не вызывают.&nbsp;
&nbsp;

Первое, с чего стоит начать, ― изучение норм пожарной безопасности. Пользователю рекомендуется учитывать ряд правил:
&nbsp;

<ul>
	<li dir="ltr">
	минимальное расстояние между печью и другими предметами (стенами, мебелью) ― 50 см, в деревянном доме или в помещении, обшитом пластиком, ― 80 см;
	</li>
	<li dir="ltr">
	основание должно быть изготовлено из негорючих материалов (бетона, кирпича, керамической плитки) даже под модели на ножках;
	</li>
	<li dir="ltr">
	оптимальный диаметр трубы для буржуйки ― 85―150 мм, при этом монтаж желательно проводить без стыка, а если он неизбежен, то его лучше размещать в месте вывода дымохода через перекрытия и кровлю;
	</li>
	<li dir="ltr">
	в помещении важно обеспечить хорошую вентиляцию, примерный расчет ― 10 м&sup3;/час на 1 кВт, если нет возможности установить приточно-вытяжную систему, необходимо регулярно проветривать комнату.&nbsp;
	</li>
</ul>
&nbsp;

Монтаж буржуйки выполняется в несколько этапов:
&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/G0kRnv4c5E8wpC4nr8Pa8dumcRUXAd4gSop061WqosSFRaMhWgQoYukm49dhx1xGXVINhd_pqcqt3dRm8SvSUQl4xGBHnEg59sc9ilyXZWPXHLIM3x4nYlPLohi5LQuBKJEPXvTr" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


1. Выбор места&nbsp;
&nbsp;

Важно учитывать расстояние до стен (не менее 50 см) и удобство для пользователей. Не рекомендуется ставить печь в проходных помещениях. При выборе места также учитывается зона вывода трубопровода (под крышу или через стену).&nbsp;


&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/JFxEcpCQPvBQinbklFHwz6HRFVnISz8Jkz1cL006JU46S41xpMNuBMeVo03TCPf5f1MeqyTM_LLZlZk_CdT4CtnHkr7lbYMig2PispG00wUn1x5jCNZSDwfaNQ8aYJVoh4aQsHXI" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


2. Подготовка подиума&nbsp;
&nbsp;

Под печью НЕ ДОЛЖНО БЫТЬ ковролина, линолеума, паркета, ламината и других воспламеняющихся напольных покрытий. Во время монтажа участок под печь-буржуйку освобождается от перечисленных материалов. Подиум обычно возводят из клинкерного кирпича. Если этот вариант не подходит, можно использовать строительный камень и керамическую плитку.&nbsp;


&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh4.googleusercontent.com/hyxPRfb3gUWTKubq-xujl05dBbTJUBVYoevku-b31ChyARAY7JWGBy-FMddIA7okFjTSjtNj52ILVL1JnWmtBCWy_7WPk4dWXAZoZ66MIpwAAguUNyFlMaxufao-JiACqqTDQV7N" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


3. Защита стен&nbsp;
&nbsp;

Под воздействием высокой температуры окружающие стены могут пожелтеть или деформироваться, для их защиты устанавливаются экраны. Наиболее распространенный материал для этих целей ― асбестовый картон толщиной не менее 1 см. в строительных магазинах можно найти готовые экраны, например, из минеральной ваты или базальта и нержавеющей стали.&nbsp;


&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh3.googleusercontent.com/eaDXYi7YX0j1dlFA55Fbu1BsC54bmut8BVCd4kWDHUHQy1dbOmbpF41DAmlmaNzAqKDEH2YF9p8aym_yeUyL2o9sWhRUhl50vYlQs5RIOvuowfMyYGkhaBXLaPslO_yyK9FQppSJ" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


4. Вывод трубы&nbsp;
&nbsp;

Специалисты рекомендуют отдавать предпочтение разборным конструкциям, так как их в случае неисправности проще демонтировать для очищения или диагностики проблемы. Процесс вывода трубы начинается после установки буржуйки на подиум. Расстояние между дымоходом и перекрытием стены или крыши должно быть не менее 10 см по окружности. Место вывода трубы покрывается теплоизоляцией и фиксируется. На этом этапе важно использовать огнеупорный герметик. Наружная труба также укрывается утеплителем (обычно минватой).


&nbsp;

Вывод трубы через стену или крышу имеет свои особенности, и это тема для отдельной статьи. Основное требование в обоих случаях ― минимальное количество стыков и поворотов.&nbsp;
&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh5.googleusercontent.com/n67AoIXK0C95KH05r61ocEKRA77oCCtz27wbseirmRhqCfEFGoTJdj1TdmxLJDJXj1SeiTAeLG--9xbxRQxyoIXb9q1Kw9EkhzU7tJghBeDCup1O2DmwNpM4_tDDTSa4yjFwuzf_" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


5. Запуск печи&nbsp;
&nbsp;

После первой растопки важно проверить, как работает тяга и герметично ли смонтирована труба. Если есть утечки дыма, дальнейшая эксплуатация печи невозможна до устранения неисправности. Это особенно важно для буржуек длительного горения, так как попадание отработанных газов в помещение опасно для здоровья пользователей. Если вы приобрели заводское устройство, то первый запуск может сопровождаться запахом плавящейся краски, который быстро выветривается.&nbsp;



Если вы не уверены в своих навыках, монтаж печи или дымохода лучше доверить специалистам. При относительной простоте этот процесс имеет свои особенности, которые часто обусловлены планировкой помещения.&nbsp;
&nbsp;

<h2 id="by_yourself">Печь-буржуйка своими руками</h2>
&nbsp;

Если вы приезжаете на дачу в холодное время года совсем ненадолго, то имеет смысл рассмотреть вариант самостоятельного изготовления отопительного прибора. Найти готовые чертежи с необходимыми расчетами можно в интернете, а мы приведем самые популярные варианты.&nbsp;
&nbsp;

Из газового баллона
&nbsp;

Как следует из названия, для изготовления корпуса печи используется пустой газовый баллон. Этот вариант удобен тем, что пользователь может изготовить своими руками горизонтальную или вертикальную буржуйку.&nbsp;
&nbsp;

Перед тем как приступить к работе, необходимо выполнить подготовку:
&nbsp;

<ul>
	<li dir="ltr">
	убрать вентиль и выпустить остатки газа;
	</li>
	<li dir="ltr">
	перевернуть емкость вверх дном и вылить остатки конденсата в ведро, не допуская его попадания на пол;
	</li>
	<li dir="ltr">
	поставить баллон вертикально и залить его водой, чтобы устранить остатки газа;
	</li>
	<li dir="ltr">
	слить воду и приступить к изготовлению печи.&nbsp;
	</li>
</ul>
&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh4.googleusercontent.com/TW9bEYffVeyxGxopKL9jF_EaKUGLHVUD1L-a_VqGaQUW2cZsBp_WBTxyNR4WZKToum9LRHOVy6gL2qBa1bihFEE24QncXW_KlT9e82py4b185TK6E6hy1Ld0mQld_PvBuSDxjey4" style="padding: 10px; height: unset !important;" />

Для изготовления горизонтальной буржуйки понадобится сварочный аппарат, болгарка и дрель с минимальным набором сверл. Для ножек можно купить готовые уголки или взять любую удобную арматуру. Для изготовления зольного ящика понадобится листовой металл. Для колосниковой решетки достаточно арматуры сечением 20х20 мм.&nbsp;

&nbsp;

Далее необходимо:&nbsp;
&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh4.googleusercontent.com/X6Cp3S8H1WfhkTLG_GF7RLUDLtJLew56xJf5pfJokN8QInlV4yaGvQWEfX2z11AeOvj1ifqoki-tcBpHOQxuvWuy3GKkgDOzR6A68xp0x0NiuFHEqAnZ8prnyDlOhRQyVoTz_zg6" style="padding: 10px; height: unset !important;" />

<ul>
	<li dir="ltr">
	срезать болгаркой верх баллона;
	</li>
	<li dir="ltr">
	нарезать куски арматуры для колосников и приварить их внутри емкости;
	</li>
	<li dir="ltr">
	в днище вырезается прямоугольное отверстие под дверцу топки;
	</li>
	<li dir="ltr">
	из вырезанного куска баллона изготавливается дверца, которую желательно уплотнить асбестовым шнуром;
	</li>
	<li dir="ltr">
	внизу баллона делаются отверстия для отвода золы, далее баллон устанавливается на металлический короб отверстиями вниз;
	</li>
	<li dir="ltr">
	дополнительно к баллону привариваются ножки, которые можно нарезать из арматуры;
	</li>
</ul>


<ul>
	<li dir="ltr">
	если требуется варочная поверхность, сверху конструкции можно приварить решетку.&nbsp;
	</li>
</ul>
&nbsp;

Для изготовления вертикальной буржуйки выполняется все то же самое, но в другой проекции. Вертикальная печь займет меньше места по сравнению с горизонтальной. При этом последняя будет более удобной при закладке дров.&nbsp;
&nbsp;

Из листового металла
&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh3.googleusercontent.com/7MDv07v55-FPBX1nlHCfumy1GpSyGnvo-1Uj4s_fNp0oIoJhjOXHkPAnTjC4y3mgPq1F4bvtlIf6K9ajJogNNK2sE81hMBqOWmL-ndYH7gDLNvAizg4pv9Ob1J20eLC-lGCY6T4S" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


Для работы потребуется подготовить:
&nbsp;

<ul>
	<li dir="ltr">
	листовой металл толщиной не менее 4 мм;
	</li>
	<li dir="ltr">
	металл для перегородок толщиной 10―12 мм;
	</li>
	<li dir="ltr">
	металлическую решетку;
	</li>
	<li dir="ltr">
	трубу для дымохода;
	</li>
	<li dir="ltr">
	металлические уголки для ножек;
	</li>
	<li dir="ltr">
	сварочный аппарат.
	</li>
</ul>


&nbsp;

Процесс изготовления буржуйки из листового металла состоит из следующих этапов:
&nbsp;

1. Из листового металла выкраиваются детали корпуса и две перегородки для верхней части топки. Далее они будут расположены таким образом, чтобы создать для дыма своеобразный лабиринт и тем самым повысить КПД печи.
&nbsp;

2. В верхнем листе металла можно сразу вырезать отверстие под дымоход диаметром 10 см и варочную панель диаметром около 13―15 см. Боковые детали привариваются к нижней части.&nbsp;
&nbsp;

3. К боковым стенкам изнутри привариваются куски арматуры толщиной около 2 см, которые далее будут выполнять функции поддержки колосниковой решетки. На этом же этапе предусматриваются полосы-опоры для монтажа перегородок.&nbsp;
&nbsp;

4. Из листов металла вырезаются дверцы для топки и зольника. Их можно повесить на обычные петли. Лучше всего предусмотреть запоры в виде клиновых щеколд.&nbsp;
&nbsp;

5. Если пользователю необходимо регулировать интенсивность горения топлива, на дверце зольника можно предусмотреть отверстие с заслонкой. К отверстию для дымохода приваривается гильза высотой 20 см, на которую далее будет монтироваться труба. Для повышения КПД можно предусмотреть заслонку в трубе. Для повышения теплоотдачи печь дополнительно можно обложить кирпичом на расстоянии 10―15 см от металлического корпуса.&nbsp;
&nbsp;

На отработке&nbsp;
&nbsp;

Такая модель буржуйки будет особенно уместной для владельцев гаражей. Конструкция представляет собой две емкости, соединенные трубой, а также дымоход. Для работы потребуется подготовить:
&nbsp;

<ul>
	<li dir="ltr">
	металл от 4 мм для корпуса;
	</li>
	<li dir="ltr">
	металл от 6 мм для крышки верхней емкости;
	</li>
	<li dir="ltr">
	металлические прутья для ножек (3―4 штуки подходящей толщины);
	</li>
	<li dir="ltr">
	труба для соединения емкостей диаметром не менее 100 мм и длиной около 400 мм;
	</li>
	<li dir="ltr">
	труба для дымохода длиной от 4 м.
	</li>
</ul>
&nbsp;


<img style="object-fit: contain"  src="https://lh6.googleusercontent.com/Tx9Fj_fxJ113JFxyvvdgryaPZFKkWwHf-dNE_UXnLSfP8luco1po65Y4MvgRITUPpjeyOyuJ48QTQBpvohQQ94WcRcKKqRNeg2GIxw9dCd2A1Nd78IyOJxVV9R4vscTEdl0vmEsf" style="padding: 10px; height: unset !important;" />


Буржуйка на отработке изготавливается в следующем порядке:
&nbsp;

1. К нижней емкости приваривают ножки.

2. Сверху к этой же емкости приваривается крышка с отверстиями для масла и воздуха.

3. На соединительной трубе делается не менее 50 отверстий диаметром около 9 мм.

4. Труба приваривается к крышке нижней емкости.

5. Сверху к трубе приваривается вторая емкость с заправочной горловиной и трубой дымохода.&nbsp;


&nbsp;

Такие буржуйки потребляют от 700 до 2000 мл отработанного масла в час. На верхней емкости можно кипятить воду и готовить еду. При эксплуатации важно, чтобы в помещении была хорошая вентиляция, а поблизости не находились бензин и другие легковоспламеняющиеся вещества. Дозаправку маслом можно выполнять только после полного остывания печи.&nbsp;
&nbsp;

<h2 id="recomendations">Рекомендации по эксплуатации печи-буржуйки</h2>
&nbsp;

Существуют правила личной безопасности при использовании отопительных приборов:
&nbsp;

<ul>
	<li dir="ltr">
	во время работы буржуйки все ее дверцы должны быть плотно закрыты;
	</li>
	<li dir="ltr">
	чистить золу можно только после полного остывания печи;
	</li>
	<li dir="ltr">
	для розжига необходимо использовать сухие дрова, объем одной закладки ― &frac14; камеры топки;
	</li>
	<li dir="ltr">
	вблизи работающей печи нельзя держать горючие или легковоспламеняющиеся предметы, ветошь;
	</li>
	<li dir="ltr">
	даже если у вас модель на ножках, под ней нельзя складывать дрова;
	</li>
	<li dir="ltr">
	стенки работающей печи сильно нагреваются и могут стать причиной ожога, к ним лучше не прикасаться;
	</li>
	<li dir="ltr">
	при обнаружении неисправности трубы использование отопительного прибора следует прекратить, так как есть риск отравления угарным газом;
	</li>
	<li dir="ltr">
	в помещении с печью необходимо разместить ведро с песком и огнетушитель, как говорится, на всякий пожарный случай.&nbsp;
	</li>
</ul>
&nbsp;

<img style="object-fit: contain"  src="https://lh4.googleusercontent.com/pzrwoK32JJPjjLfhifE1gXz-M_oZ7lFPfGNtBhB9QPagV4JkHxzBEY5SQlRAH--q46FmRG1zmXKkpRa6gCAlw3hY6_NovyvYZ9D1krSMAF4PicIGkNStyESpHhOF_SpSHLnNjBfm" style="padding: 10px; height: unset !important;" />
&nbsp;

Буржуйка ― надежная универсальная печь, позволяющая быстро отопить небольшое помещение, вскипятить воду и приготовить еду. При грамотном обращении и соблюдении правил противопожарной безопасности такое отопительное устройство станет вашим надежным помощником при решении бытовых вопросов.&nbsp;
&nbsp; &nbsp;&nbsp;
